[奇文共賞]培養真正教養的第一步是閱讀《聖經》，否則無法理解世界

某評論家的無知

某位知名評論家在週刊雜誌有個專欄連載，他的文章是援引國外新聞來解讀世界。翻開他在二○○五年六月十七日那期的專欄，內容先是放了一篇由法國發行的英文報紙《國際先驅論壇報》（International Herald Tribune）報道的翻譯，然後便是這位評論家的解說文章。

在此摘錄一部分。第一個括弧內的文章是該報道的譯文，接下來則是評論家的部分解說文。

（這場兼併收購戰爭的情況就像大衛對抗歌利亞的故事：年輕世代對抗年老世代，穿著休閒的能幹創業家對抗一本正經穿著西裝的企業經營者，新世代的日本對抗日落西山的日本企業。）

他們用牧羊少年大衛打倒巨人士兵歌利亞的希臘神話做例子，來解讀代表新世代的堀江社長和保守尚古的「Japan Inc.’s old guard」（日本企業的守舊勢力）日枝會長的對比......

這位評論家向來自負於自己的國際觀，英語能力也很優秀，地位很具分量。但他誤以為這則報道所引用的例子——大衛和歌利亞的爭戰——是記載於希臘神話，所以才寫出前述的文字。

希臘神話不過是將古代諸神擬人化寫成的傳說故事，大衛和歌利亞都不是裡頭的人物。大衛和歌利亞那場有名的爭戰是出自於《舊約聖經》的撒母耳記上卷。如果這篇週刊雜誌的文章不是由某名欠缺教養的影子寫手代筆的，就代表這位大名鼎鼎的評論家欠缺基礎教養。

話說回來，難道編輯和出版社的校閱部門都沒有發現這個明顯的錯誤嗎？還是說，他們雖然注意到了，但礙於立場無法提出指正？無論是哪種情況，他們為讀者提供了不正確的資訊。

宗教是一切文化的基礎

欣賞附字幕的外國電影時，也經常可以看見類似的錯誤，像是對神父和牧師有所混淆。當然，這是因為字幕翻譯者和相關工作人員欠缺基礎教養的緣故。

欠缺教養的大學教授也不少見。實際上，某本袖珍版的哲學事典就把基督教的聖靈寫成精靈，編纂這本事典的還是幾位東大的教授。

這些謬誤有個共通之處。正如你所見，那就是都涉及宗教。許多日本人都欠缺宗教常識。由於弄錯的人實在太多，以至於眾人甚至沒有發現到那些資訊是錯誤的。

日本人普遍認為，對於宗教不需要太深入了解。確實，或許不需要太深入了解，但至少要有一定程度的認識。因為宗教是一切文化的基礎。

好萊塢的娛樂電影也可以見到宗教的影響。例如，喜歡冒險的考古學家大為活躍的印第安那瓊斯系列電影。在劇情設定裡，哈里遜・福特（Harrison Ford）所飾演的男主角印第安那瓊斯獲聘尋找法櫃。

法櫃是什麼？是一種寶物嗎？非也。法櫃是摩西用來收藏上帝賜予的兩塊十誡石板的櫃子。換言之，這部娛樂電影是以觀眾知道這個有名的聖經典故為前提所拍攝的。

話說回來，猶太人在好萊塢從業人員裡占壓倒性多數。因此，我們很少看見猶太教在好萊塢電影裡受到侮辱。考慮到這種情況，字幕翻譯者和電影評論家就必須通曉宗教知識才對，事實上卻並非如此。他們之所以可以繼續從事這份行業，那是因為日本觀眾看電影同樣只關注表面。

了解基督教便能讀懂哲學

在學問上，因為缺乏宗教知識以致難以明暸的事項很多。好比哲學就是一例。哲學被視作是艱深的學問。就連教授哲學的大學教師也這麼認為，這點從他們自己寫的書就可以清楚看出。他們的書異常高深。認為哲學不好懂的人，自然會把哲學寫得更不好懂。

為什麼他們會覺得哲學困難呢？那是因為他們不識宗教，欠缺宗教教養。如果知曉做為基礎的宗教，其實哲學也不是那麼難。不管是康德（Immanuel Kant）也好，海德格（Martin Heidegger）也好，甚或尼采（Friedrich Nietzsche）、沙特（Jean-Paul Sartre），他們的文章內容並不難懂。

歸根究柢，哲學就是為了知曉事物根源所付出的努力。哲學家很清楚，宗教是把神置於事物的根源，以此觀點來看待世界。但哲學家則不靠宗教，試圖以一己之力來重新解釋之。

換句話說，他們是神的對手。為了獲取一切知識，哲學家即便要把靈魂賣予惡魔也在所不惜，就像那位浮士德博士。相較於一般學問，哲學的態度更接近宗教。如果連這種事都不知道就去學習哲學，也難怪會覺得艱深。

此外，並不限於哲學，宗教與藝術的關係也格外密切。如果不識基督教，就無法感受巴哈（Johann Sebastian Bach）的音樂之美；如果不知《聖經》內容，便無法理解達利（Salvador Dalí）的繪畫。更不用提貝克特（Samuel Beckett）和葛林（Graham Greene）的文學作品了。

人類對於文章表現的各種修辭，在《聖經》裡都看得到。唯有知曉宗教之人，才能讀懂西洋詩裡的頹廢。總而言之，大部分重要文化的根源都存在宗教。說得更精確一點，是以《聖經》為前提。

一本故仔書有咁重要咩？

白取春彦？超譯個條戇鳩？

不識《聖經》便無法理解世界

這裡並不是要宣揚猶太教或基督教，只是在陳述一個事實：不識《聖經》，便無法理解世界。

所謂教養，不是讀過《論語》就能養成的。《論語》不過是古代中國官僚的處世之道，對世界文化的形成並無影響。要提升教養，便要閱讀構成世界的《聖經》。

無論要進行何種獨學，如果不先讀過《聖經》，最終只會在自己心中得出新的偏見。像這樣的人太多了。他們會像前面提到的那位評論家，最後變得無法分辨希臘神話與聖經。

有個小誤會，《聖經》並不是猶太教和基督教用來勸誘人們入教的讀物。再者，《聖經》的內容不只有寶貴的教導，還有神與人之間的關係。

神不斷與人對話，給予教導。法律的原型也是由神所傳授。一般認為法律是來自於比《聖經》更古老的《漢摩拉比法典》，但法律的基本精神——即便受他人危害也不報仇，讓對方賠償了事——是由《聖經》所揭示，並不是執政者或知識分子、學者提出來的。

世界上聖典、經典為數眾多，但其中對世界的構成有實質貢獻的，就只有《聖經》。現代世界之所以成形，不是因為基督教信徒在世界上占壓倒性多數。

《聖經》是世界的基礎，因此是否明白它的書寫，自然會涉及到看世界角度的改變。佛教經典讀得再多，也無法理解世界。但讀過《聖經》之後，連佛教經典的內容都能逐漸領悟。

因此，培養真正教養的第一步便是閱讀《聖經》。在日本找得到的聖經版本裡，注釋和參考圖片最完善的是由講談社出版、巴巴羅（Federico Barbaro）翻譯的版本。包含注釋和圖片，只要全部讀過一遍，將能大幅度地提升理解度。若一天讀三小時，完成全卷大約需要一個月。

如果實在排不出這麼多時間，至少要先讀以下的聖經卷冊。因為世界上重要的書籍和思想，都是以這些卷冊做為常識根據。

最尾嗰段仲撚痴線
一路睇一路笑到我gap gap聲

睇曬
學習點用一種謬誤去推展出另一種謬誤

認識基督教可以幫助我地了解歷史同西方文化 基本概念要有 但係唔晒讀通讀精囉